**中华人民共和国国家发展和改革委员会**，标准简称**国家发展改革委**，亦简称**国家发改委**，是[中华人民共和国国务院的](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[组成部门](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")，是综合研究拟订经济和社会发展政策，进行总量平衡，指导总体经济体制改革的[宏观调控部门](../Page/宏观调控.md "wikilink")\[1\]\[2\]。因为其职责范围较广，在国家部委中，作为宏观规划和综合性经济管理部门，国家发改委位置重要，一定程度上扮演了“经济内阁”的角色，故被称为“**小国务院**”。\[3\]

## 沿革

1952年11月15日，[中央人民政府委员会决定增设独立于](../Page/中央人民政府委员会.md "wikilink")[中央人民政府政务院的](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")**[中央人民政府国家计划委员会](../Page/中央人民政府国家计划委员会.md "wikilink")**（简称“国家计委”）。中央人民政府国家计划委员会成立后，原由[政务院财政经济委员会领导的](../Page/政务院财政经济委员会.md "wikilink")[中央人民政府重工业部](../Page/中央人民政府重工业部.md "wikilink")、[中央人民政府第一机械工业部等](../Page/中央人民政府第一机械工业部.md "wikilink")13个部划归其领导。1954年，中央人民政府国家计划委员会改为[国务院组成部门](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")**[中华人民共和国国家计划委员会](../Page/中华人民共和国国家计划委员会.md "wikilink")**。国家计委长期承担着国务院对综合经济管理的职能，是中华人民共和国政府最重要的宏观调控部门之一\[4\]。但是，随着中华人民共和国由[计划经济体制向](../Page/计划经济.md "wikilink")[社会主义市场经济体制转变](../Page/社会主义市场经济.md "wikilink")，国家计委的功能不断发生变化。

1998年3月，[第九届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第九届全国人民代表大会#第一次会议.md "wikilink")《关于国务院机构改革方案的决定》，国家计划委员会更名为**中华人民共和国国家发展计划委员会**，并把该部门的主要的职责放在管理有关国民经济全局的事务上，着力制定发展战略，进行宏观经济管理；并减少对微观经济活动的干预，创造公平竞争的市场环境，减少了繁多的行政审批手续\[5\]\[6\]。

2003年3月，[第十届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十届全国人民代表大会#第一次会议.md "wikilink")《关于国务院机构改革方案的决定》，将国家发展计划委员会改组为**中华人民共和国国家发展和改革委员会**。其主要职责是：“拟定并组织实施国民经济和社会发展战略、长期规划、年度计划、产业政策和价格政策，监测和调节国民经济运行，搞好经济总量平衡，优化重大经济结构，安排国家重大建设项目，指导和推进经济体制改革。”\[7\]\[8\]同时将[国务院体改办的职能以及](../Page/国务院经济体制改革办公室.md "wikilink")[国家经贸委的行业规划](../Page/中华人民共和国国家经济贸易委员会.md "wikilink")、产业政策、经济运行调节、技术改造投资管理、多种所有制企业的宏观指导、促进中小企业发展以及重要工业品、原材料进出口计划等职能并入国家发展改革委\[9\]。原国家发展计划委员会的农产品进出口计划的组织实施职责划归商务部。同时加快推进投融资体制改革；强化宏观调控中的总体指导和综合协调，切实减少微观管理事务；切实减少行政审批和对经济活动的直接行政干预，强化研究拟订发展战略、规划和宏观政策的职责\[10\]。

2008年3月，[第十一届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十一届全国人民代表大会#第一次会议.md "wikilink")《关于国务院机构改革方案的决定》，国务院组建[中华人民共和国工业和信息化部](../Page/中华人民共和国工业和信息化部.md "wikilink")，将国家发展改革委工业行业管理有关职责划入该部，并将原由国家发展改革委管理的[国家烟草专卖局改由工业和信息化部管理](../Page/国家烟草专卖局.md "wikilink")\[11\]。同时，设立高层次议事协调机构[国家能源委员会](../Page/国家能源委员会.md "wikilink")，并组建[国家能源局](../Page/国家能源局.md "wikilink")，由国家发展改革委管理。将国家发展改革委的能源行业管理有关职责及机构，与国家能源领导小组办公室的职责、[国防科学技术工业委员会的核电管理职责进行整合](../Page/中华人民共和国国防科学技术工业委员会.md "wikilink")，划入该局。国家能源委员会办公室的工作由国家能源局承担。不再保留国家能源领导小组及其办事机构\[12\]。将原[国务院西部地区开发领导小组办公室的职责](../Page/国务院西部地区开发领导小组.md "wikilink")、原[国务院振兴东北地区等老工业基地领导小组办公室的职责划入国家发展改革委](../Page/国务院振兴东北地区等老工业基地领导小组.md "wikilink")。同时，国家发展改革委减少微观管理事务和具体审批事项，集中精力抓好宏观调控\[13\]。

2013年3月，[第十二届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十二届全国人民代表大会#第一次会议.md "wikilink")《关于国务院机构改革和职能转变方案的决定》，将[卫生部的职责](../Page/中华人民共和国卫生部.md "wikilink")、[国家人口和计划生育委员会的计划生育管理和服务职责整合](../Page/中华人民共和国国家人口和计划生育委员会.md "wikilink")，组建[国家卫生和计划生育委员会](../Page/中华人民共和国国家卫生和计划生育委员会.md "wikilink")。将国家人口和计划生育委员会的研究拟订人口发展战略、规划及人口政策职责划入国家发展改革委\[14\]\[15\]。

2015年，根据《国务院关于取消非行政许可审批事项的决定》（国发〔2015〕27号），国家发展改革委不再保留非行政许可审批类别\[16\]。

## 职责

根据《》、《》（中央编办发〔2013〕144号），在《》（国办发〔2008〕102号）及2008年以来中央编办对国家发展改革委职责和机构编制调整批复的基础上，国家发展改革委承担下列职责\[17\]\[18\]：

## 机构设置

根据《》，国家发展改革委设置下列机构\[19\]\[20\]：

### 内设机构

### 国家发展改革委管理的国家局

  - [国家粮食和物资储备局](../Page/国家粮食和物资储备局.md "wikilink")
  - [国家能源局](../Page/国家能源局.md "wikilink")

### 直属联系单位

  - 纳入部门预算编报范围的[事业单位](../Page/事业单位.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 其他单位

## 历任领导

  - 主任

<!-- end list -->

1.  [马凯](../Page/马凯_\(官员\).md "wikilink")（2003年3月17日—2008年3月17日）\[21\]
2.  [张平](../Page/张平_\(1946年\).md "wikilink")（2008年3月17日—2013年3月16日）\[22\]
3.  [徐绍史](../Page/徐绍史.md "wikilink")（2013年3月16日—2017年2月24日）\[23\]
4.  [何立峰](../Page/何立峰.md "wikilink")（2017年2月24日—）\[24\]

<!-- end list -->

  - 副主任

<!-- end list -->

  - [王春正](../Page/王春正.md "wikilink")（2003年3月—2007年6月25日，正部长级）\[25\]\[26\]
  - [刘江](../Page/刘江_\(农业部长\).md "wikilink")（2003年3月—2005年8月6日，正部长级）\[27\]\[28\]\[29\]
  - [李盛霖](../Page/李盛霖.md "wikilink")（2003年3月—2006年1月5日，正部长级）\[30\]\[31\]\[32\]
  - [张国宝](../Page/张国宝.md "wikilink")（2003年3月—2011年1月2日，2008年3月起兼国家能源局局长，正部长级）\[33\]\[34\]
  - [李子彬](../Page/李子彬.md "wikilink")（2003年3月—2005年8月6日，副部长级）\[35\]\[36\]
  - [朱之鑫](../Page/朱之鑫.md "wikilink")（2003年3月—2015年2月9日，正部长级）\[37\]\[38\]
  - [姜伟新](../Page/姜伟新.md "wikilink")（2003年3月—2007年8月10日，副部长级）\[39\]\[40\]
  - [欧新黔](../Page/欧新黔.md "wikilink")（2003年3月—2008年3月18日，副部长级）\[41\]\[42\]
  - [张晓强](../Page/张晓强.md "wikilink")（2003年11月9日—2014年3月12日，副部长级）\[43\]\[44\]
  - [张平](../Page/张平_\(1946年\).md "wikilink")（2005年8月6日—2006年1月5日，副部长级）\[45\]\[46\]
  - [王金祥](../Page/王金祥.md "wikilink")（2005年8月6日—2008年11月1日，副部长级）\[47\]\[48\]
  - [杜鹰](../Page/杜鹰.md "wikilink")（2005年8月6日—2014年3月12日，副部长级）\[49\]\[50\]
  - [毕井泉](../Page/毕井泉.md "wikilink")（2006年1月29日—2008年3月18日，副部长级）\[51\]\[52\]
  - [陈德铭](../Page/陈德铭.md "wikilink")（2006年6月5日—2007年12月29日，正部长级）\[53\]\[54\]
  - [张茅](../Page/张茅.md "wikilink")（2006年6月5日—2009年2月6日，副部长级）\[55\]\[56\]
  - [解振华](../Page/解振华.md "wikilink")（2006年12月30日—2015年2月9日，正部长级）\[57\]\[58\]
  - [穆虹](../Page/穆虹.md "wikilink")（2007年12月24日—，兼中央改革办主持常务工作的副主任，2014年12月起为正部长级）\[59\]
  - [刘铁男](../Page/刘铁男.md "wikilink")（2008年4月5日—2013年5月15日，兼国家能源局局长，正部长级）\[60\]\[61\]
  - [彭森](../Page/彭森.md "wikilink")（2008年11月1日—2012年3月24日，副部长级）\[62\]\[63\]
  - [徐宪平](../Page/徐宪平.md "wikilink")（2009年5月10日—2015年2月9日，副部长级）\[64\]\[65\]
  - [孙志刚](../Page/孙志刚_\(官员\).md "wikilink")（2010年12月20日—2013年3月20日，副部长级）\[66\]\[67\]
  - [连维良](../Page/连维良.md "wikilink")（2012年2月12日—，副部长级）\[68\]
  - [胡祖才](../Page/胡祖才.md "wikilink")（2012年3月24日—，副部长级）\[69\]
  - [吴新雄](../Page/吴新雄.md "wikilink")（2013年3月19日—2015年1月9日，兼国家能源局局长，正部长级）\[70\]\[71\]
  - [刘鹤](../Page/刘鹤.md "wikilink")（2013年3月20日—2018年4月14日，正部长级，2017年10月起为副国级）\[72\]
  - [林念修](../Page/林念修.md "wikilink")（2014年3月12日—，副部长级）\[73\]
  - [何立峰](../Page/何立峰.md "wikilink")（2014年6月23日—2017年2月24日，正部长级）\[74\]
  - [王晓涛](../Page/王晓涛.md "wikilink")（2014年12月26日—2018年4月4日，副部长级）\[75\]
  - [努尔·白克力](../Page/努尔·白克力.md "wikilink")（2015年1月9日—2018年10月2日，兼国家能源局局长，正部长级）\[76\]
  - [张勇](../Page/张勇_\(官员\).md "wikilink")（2015年2月2日—，正部长级）\[77\]
  - [宁吉喆](../Page/宁吉喆.md "wikilink")（2015年8月12日—，兼国家统计局局长，正部长级）\[78\]

<!-- end list -->

  - 秘书长

<!-- end list -->

  - [韩永文](../Page/韩永文.md "wikilink")（2006年6月—2009年5月）\[79\]\[80\]
  - [杨伟民](../Page/杨伟民.md "wikilink")（2010年—2011年6月）\[81\]
  - [李朴民](../Page/李朴民.md "wikilink")（2012年5月—）\[82\]

<!-- end list -->

  - 副秘书长

<!-- end list -->

  - [甘智和](../Page/甘智和.md "wikilink")（2003年4月—2005年8月）\[83\]
  - [曹玉书](../Page/曹玉书.md "wikilink")（2003年—？，兼政策研究室主任、新闻发言人）\[84\]
  - [孟祥岳](../Page/孟祥岳.md "wikilink")（2003年—2014年4月，兼机关服务中心主任）\[85\]\[86\]
  - 杨伟民（2006年6月—2010年）\[87\]
  - [马力强](../Page/马力强.md "wikilink")（2006年6月—2010年4月）\[88\]
  - [赵家荣](../Page/赵家荣.md "wikilink")（2010年7月—2014年4月）\[89\]\[90\]
  - 李朴民（2010年7月—2012年5月）\[91\]
  - [胡祖才](../Page/胡祖才.md "wikilink")（2010年7月—2012年3月）\[92\]
  - [任珑](../Page/任珑.md "wikilink")（2012年5月—2014年4月，兼法规司司长）\[93\]\[94\]
  - [李扬](../Page/李扬_\(国家发改委\).md "wikilink")（2012年4月—2014年4月，兼经济运行调节局局长）\[95\]\[96\]
  - [王一鸣](../Page/王一鸣_\(国家发改委\).md "wikilink")（2014年4月—2015年6月）\[97\]\[98\]
  - [范恒山](../Page/范恒山.md "wikilink")（2014年4月—）\[99\]
  - 王晓涛（2014年4月—12月）\[100\]\[101\]
  - [马欣](../Page/马欣.md "wikilink")（2015年4月—2017年5月，兼国际合作司司长）\[102\]
  - [王宝伟](../Page/王宝伟.md "wikilink")（2015年5月—2016年5月）\[103\]\[104\]
  - [程建林](../Page/程建林.md "wikilink")（2016年2月—2017年10月，兼综合司司长）\[105\]\[106\]
  - [许昆林](../Page/许昆林.md "wikilink")（2016年2月—2017年3月，兼固定资产投资司司长）\[107\]
  - [费志荣](../Page/费志荣.md "wikilink")（2017年5月—）\[108\]
  - [周晓飞](../Page/周晓飞.md "wikilink")（2017年6月—）\[109\]
  - [苏伟](../Page/苏伟_\(国家发改委\).md "wikilink")（2017年10月—，兼国际合作司司长）\[110\]
  - [施子海](../Page/施子海.md "wikilink")（2017年10月—，兼价格司司长）\[111\]

<!-- end list -->

  - 党组书记

<!-- end list -->

1.  马凯（2003年3月—2008年3月）\[112\]
2.  张平（2008年3月—2013年3月）
3.  徐绍史（2013年3月—2017年2月）
4.  何立峰（2017年2月—）

<!-- end list -->

  - 党组副书记

<!-- end list -->

  - 王春正（2003年3月—2005年8月）\[113\]
  - 李盛霖（2005年7月—2005年12月）\[114\]
  - 朱之鑫（2005年8月—2015年2月）\[115\]
  - 陈德铭（2006年5月—2007年11月）\[116\]
  - 何立峰（2014年6月—2017年2月）
  - 刘鹤（2014年—2018年）\[117\]

<!-- end list -->

  - 党组成员

<!-- end list -->

  - 刘江（2003年3月—2005年8月）\[118\]
  - 李盛霖（2003年3月—2005年7月）\[119\]\[120\]
  - 张国宝（2003年3月—2011年1月，副主任兼国家能源局党组书记、局长）\[121\]
  - 李子彬（2003年3月—2005年8月）\[122\]
  - 朱之鑫（2003年3月—2005年8月）\[123\]\[124\]
  - 姜伟新（2003年3月—2007年8月）\[125\]
  - 欧新黔（2003年3月—2008年3月）\[126\]
  - 彭森（2003年3月—2012年3月，至2008年10月为纪检组组长）\[127\]
  - 张晓强（2003年11月—2009年4月）\[128\]
  - [苏波](../Page/苏波.md "wikilink")（2005年1月—2011年2月，国家物资储备局党组书记、局长，2008年10月起任纪检组组长）\[129\]
  - 张平（2005年8月—2006年1月）
  - 王金祥（2005年8月—2008年）
  - 杜鹰（2005年8月—2014年2月）\[130\]
  - 毕井泉（2006年1月—2008年3月）
  - 陈德铭（2006年6月—2007年12月）
  - 张茅（2006年6月—2009年2月）
  - 解振华（2006年12月—2015年2月）\[131\]
  - 穆虹（2007年12月—）\[132\]
  - 刘铁男（2008年4月—2013年5月，副主任兼国家能源局党组书记、局长）
  - 徐宪平（2009年5月—2015年2月）\[133\]
  - [王庆云](../Page/王庆云.md "wikilink")（2009年12月—2012年11月，国家物资储备局党组书记、局长）\[134\]\[135\]
  - 孙志刚（2010年12月—2013年3月）
  - 刘晓滨（2011年6月—2015年7月，纪检组组长）
  - 连维良（2012年2月—）\[136\]
  - 胡祖才（2012年3月—）\[137\]
  - 吴新雄（2013年3月—2015年1月，副主任兼国家能源局党组书记、局长）
  - 刘鹤（2013年3月—2014年）\[138\]
  - [任正晓](../Page/任正晓.md "wikilink")（2014年2月—2016年10月，国家粮食局党组书记、局长）\[139\]
  - [孙霖](../Page/孙霖_\(国家物资储备局\).md "wikilink")（2014年2月—2018年1月，国家物资储备局党组书记、局长）\[140\]\[141\]
  - 林念修（2014年3月—）\[142\]
  - 王晓涛（2014年12月—2018年4月4日）\[143\]
  - 努尔·白克力（2014年12月—2018年9月，副主任兼国家能源局党组书记、局长）\[144\]
  - 张勇（2015年1月—）\[145\]
  - 任建华（2015年7月—2016年9月，纪检组组长）
  - 宁吉喆（2015年8月—，副主任兼国家统计局党组书记、局长）\[146\]
  - 穆红玉（2016年11月—2018年11月，纪检组组长）
  - [张务锋](../Page/张务锋.md "wikilink")（2017年2月—，国家粮食局党组书记、局长）\[147\]

<!-- end list -->

  - 纪检组组长

<!-- end list -->

  - [彭森](../Page/彭森.md "wikilink")（2003年3月—2008年10月）\[148\]
  - [苏波](../Page/苏波.md "wikilink")（2008年10月—2011年2月）\[149\]
  - [刘晓滨](../Page/刘晓滨.md "wikilink")（2011年6月—2015年7月）\[150\]
  - [任建华](../Page/任建华.md "wikilink")（2015年7月—2016年9月）\[151\]
  - [穆红玉](../Page/穆红玉.md "wikilink")（2016年11月—2018年11月）\[152\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [国家发展和改革委员会](http://www.ndrc.gov.cn)

## 参见

  - [中央全面深化改革委员会](../Page/中央全面深化改革委员会.md "wikilink")、[中央财经委员会](../Page/中央财经委员会.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国家计划委员会](../Page/中华人民共和国国家计划委员会.md "wikilink")、[中华人民共和国国家经济贸易委员会](../Page/中华人民共和国国家经济贸易委员会.md "wikilink")
  - [中華民國國家發展委員會](../Page/中華民國國家發展委員會.md "wikilink")
  - [朝鲜民主主义人民共和国国家计划委员会](../Page/朝鲜民主主义人民共和国国家计划委员会.md "wikilink")

{{-}}          |-

|-  |-  |-  |-  |-  |-

|-  |-  |-

|-

|-   |-   |-   |-   |-

[Category:中华人民共和国中央政府经济行政部门](../Category/中华人民共和国中央政府经济行政部门.md "wikilink")
[中华人民共和国国家发展和改革委员会](../Category/中华人民共和国国家发展和改革委员会.md "wikilink")
[Category:发展和改革委员会](../Category/发展和改革委员会.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.
18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.
27.
28.

29.
30.
31.

32.

33.

34.
35.
36.
37.
38.
39.

40.
41.

42.
43.
44.

45.
46.
47.

48.
49.
50.

51.

52.

53.

54.
55.
56.

57.
58.

59.

60.

61.

62.
63.
64.

65.

66.

67.
68.

69.

70.

71.
72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.
86.
87.
88.
89.
90.

91.
92.
93.
94.

95.

96.

97.
98.

99.

100.
101.
102.

103.
104.
105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.
113.
114.
115.

116.

117.
118.
119.
120.
121.
122.
123.
124.
125.
126.
127.
128.

129.
130.
131.
132.

133.
134.

135.

136.

137.

138.

139.

140.

141.

142.

143.

144.

145.

146.

147.

148.
149.

150.

151.

152.